% !TEX options=--shell-escape
\documentclass[12pt]{article}
\input{packages.tex}
\input{borders.tex}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.4} 
\newcommand{\RNumb}[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral #1\relax}}

\begin{document}
\input{title_page.tex}


\tableofcontents
\addtocontents{toc}{~\hfill\par}
\vfill ~
\setcounter{section}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage 
\section*{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}

\indent{\indent Задачей курсового проекта является показать способность применять теоретические знания на практике. Имеется таблица дат сдач лабораторных работ и их приема преподавателем. Считая дату сдачи последнего задания (цикл 2) окончанием отчетности, требуется найти наиболее сильную корреляцию этой даты с временем сдачи или приема какого-либо задания.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Обработка данных}
\addcontentsline{toc}{section}{Обработка данных}

\indent{\indent Прежде чем переходить к вычислению корреляции, необходимо посмотреть, описать имеющиеся данные и сделать вывод об их распределении.}

\indent{Исходные данных содержат пустые поля, что соответствует несданным работам. Поскольку задача предполагает искать коррелированные даты с датой сдачи последнего цикла, из рассмотрения стоит исключить строки, в которых второй цикл не был сдан.}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=15.cm, height=4.8cm]{missing_dates}}
    \label{pic:1}
    \caption{Фрагмент данных с пустыми полями}
\end{figure}

\indent{Работа с данными в формате календарных дат вызывает затруднения в анализе. В качестве решения выполним преобразование к Unix-времени. Это позволит оперировать данными как целочисленными величинами, поскольку в поставленной задаче нет уточнения  времени суток сдачи работы.}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=15.cm, height=3.4cm]{cast_type}}
    \label{pic:2}
    \caption{Фрагмент целочисленных данных}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Анализ}
\addcontentsline{toc}{section}{Анализ}

\indent{\indent Сделаем предполоджение о законе распределения распределения выборки. Для этого воспользуемся такими графическими представлениями как гистограмма, диаграмма рассеяния и квантиль-квантиль график, а также один из критериев нормальности распределения.}

\indent{Выполним нормализацию и стандартизацию. Это приведет данные к единому виду и дает возможность их корректного сравнения, применения последующих методов анализа. }

\indent{ Пусть $x_1, \dots, x_n$ –– рассматриваемая выборка. Получим нормализованную выборку $z_1, \dots, z_n$ по формуле}
\begin{equation}
    z_i = \frac{x_i - \min{x}}{\max{x} - \min{x}}, \;\; i = 1, \dots, n
    \label{eq:1}
\end{equation}
Таким образом, все значения $z_i$ будут удовлетворять неравенству $0 \le z_i \le 1$.

\indent{ Произведем стандартизацию нормализованных выборочных данных $z_1, \dots, z_n$ по формуле}
\begin{equation}
    u_i = \frac{z_i - \mu}{\sigma}, \;\; i = 1, \dots, n,
    \label{eq:2}
\end{equation}
где $\mu$ –– математическое ожидание, $\sigma$ –– среднеквадратическое отклонение

\subsection*{Диаграмма рассеяния}

\indent{\indent Обратимся к графикам \ref{pic:3}, \ref{pic:4}. По результатам можно говорить о том, что наиболее коррелированы с итоговой датой отчетности даты сдачи и приема работ 6, 7 и 8.}

\subsection*{Критерий Шапиро-Уилка}

\indent{\indent Критерий Шапиро-Уилка, подробно рассмотренный в источнике \cite{ms_1}, используется для проверки гипотезы нормальности распределения на маленьких выборках (< 50). Он основан на оптимальной линейной несмещённой оценке дисперсии к её обычной оценке методом максимального правдоподобия. Статистика критерия имеет вид }
\begin{equation}
    W  = \frac{1}{s^2} \left[\sum_{i = 1}^{n} a_{n - i + 1}(x_{n - i + 1} - x_i) \right]^2,
    \label{eq:3}
\end{equation}
гду $s^2$ –– выборочная дисперсия, коэффициенты $a_{n - i + 1}$ –– табличные данные для определенного $n$

\indent{Если $W < W(\alpha)$, где $\alpha$ –– уровень значимости, то гипотеза о нормальности распределения отклоняется}

\indent{Построим гистограммы для дат сдач и приема лабораторных работ и проверим критерий Шапиро-Уилка}

\indent{Обратимся к результатам на графиках \ref{pic:5}, \ref{pic:6}. Выберем уровень значимости $alpha = 0.1$ и сравним с $p$-значениями –– вероятностями того, что значение проверочной статистики используемого критерия, вычисленное по выборке, превысит установленное $p$-значение.}

\indent{Из графиков \ref{pic:5}, \ref{pic:6} заключаем, что гипотеза о нормальности респределения для дат стачи и приема работ 5-8 и цикла 2 не отвергается на основе критерия Шапиро-Уилка. Гипотеза о нормальности распределения дат работ 1-4 и цикла 1 отвергается.}

\subsection*{Квантиль-квантиль график}

\indent{\indent График квантиль-квантиль (КК) — это график, на которых квантили из двух распределений расположены относительно друг друга. С помощью него можно зрительно оценить подгонку теоретического распределения к наблюдаемым данным. }

\indent{Если сравниваемые распределения похожи, то точки на КК графике будут приблизительно лежать на одной линии.}

\indent{Приведем алгоритм построения КК графика}
\begin{itemize}
    \item  Упорядочить наблюдаемые данные $x_1, \dots, x_n$ по возрастанию 
    \item Отложить данные на одной из осей графика
    \item Зная квантили порядковых статистик $x_{(1)}, \dots, x_{(n)}$, вычислим теоретические квантили соответствующих порядков, используя теоретическое распределение $F_0$ –– стандартное нормальное. Отложим значения на второй оси 
\end{itemize}

\indent{\indent Рассмотрим графики \ref{pic:7}, \ref{pic:8}. Наиболее точно описываются прямой графики для заданий 5-8.}

\subsection*{Коэффициент корреляции}

\indent{\indent Проведенный анализ позволяет воспользоваться коэффициентом корреляции Пирсона и получить достовереный результат}
\begin{equation}
    \rho_{xy} = \frac{\sum_{i = 1}^{n}(x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y})}{\sqrt{\sum_{i = 1}^{n}(x_i - \overline{x})^2 \sum_{i = 1}^{n}(y_i - \overline{y})^2}} = \frac{cov(x, y)}{\sqrt{s_x^2 s_y^2}}
    \label{eq:4}
\end{equation}

\indent{Приведем фрагмент матрицы ковариаций: строку ковариаций цикла сдачи 2}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=14.7cm, height=1.1cm]{cov_cycle2}}
    \caption{Ковариации цикла 2 и рассматриваемых дат}
    \label{pic:9}
\end{figure}

\indent{Итак, видим, что наиболее коррелированой с циклом 2 датой является дата зачета 8-ой лабораторной работы: ковариация принимает значение 0.776682. Но значения для работ 6-8 различаются лишь на порядок $10^{-2}$, поэтому отправка 6-ой работы –– признак успешного завершения всех оставшихся заданий.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Вывод}
\addcontentsline{toc}{section}{Вывод}

\indent{\indent Вычисление коэффициента корреляции связано с типом распределения наблюдаемых значений. Если выборка мала (в данном случае $n = 21$ после удаления непригодных значений), то для установления распределения нельзя использовать асимптотические критерии. В работе были задействованы как графическое способы, так и формальные тесты. Несмотря на их разнообращие, в виду малой мощности выборки все же существует проблема того, что отвергнуть гипотезу о нормальности критерии позволяют, а окончательно ее принять –– нет.}

\indent{В данном случае приходится устанавливать схожесть с нормальным распределением, что обеспечит получение достоверных значений корреляции данных. Итоговый результат не самый очевидный: дата сдачи-приема 6-ой и последующих лабораторных работ наиболее сильно связаны с датой сдачи последнего цикла, то есть, уже по 6-ой работе можно судить об успешной сдаче всех заданий.}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Приложение}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.cm, height=16cm]{scatter_sent}}
    \caption{Диаграммы рассеяния дат 2-го цикла и отправленных заданий}
    \label{pic:3}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.cm, height=16cm]{scatter_passed}}
    \caption{Диаграммы рассеяния дат 2-го цикла и зачтенных заданий}
    \label{pic:4}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.cm, height=16cm]{hist_sent}}
    \caption{Гистограмма данных об отправленных заданиях}
    \label{pic:5}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.cm, height=16cm]{hist_passed}}
    \caption{Гистограмма данных о зачтенных заданиях}
    \label{pic:6}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.7cm, height=16cm]{qq_sent}}
    \caption{КК график данных об отправленных заданиях}
    \label{pic:7}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \center{\includegraphics[width=8.7cm, height=16cm]{qq_passed}}
    \caption{КК график данных о зачтенных заданиях}
    \label{pic:8}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\begin{thebibliography}{}
    \bibitem{ms_1}\textit{Mohd Razali, Nornadiah $\&$ Yap, Bee.} (2011). Power Comparisons of Shapiro-Wilk, Kolmogorov-Smirnov, Lilliefors and Anderson-Darling Tests. J. Stat. Model. Analytics. 2. 
    \bibitem{ms_2} (2008) Q-Q Plot (Quantile to Quantile Plot). In: The Concise Encyclopedia of Statistics. Springer, New York, NY
   
\end{thebibliography}


\end{document}{}